污點證人出庭作供 認為何志平送200萬美金是賄款

塞內加爾前外長加迪奧在庭上表示，何志平向乍得總統送上藏有200萬美元現金的禮物盒時，他自己亦在場，對何志平做法感驚訝，認為該款是賄款。（Elizabeth Williams/美聯社）

前民政事務局局長何志平涉貪案審訊進入第二日，控方的重點污點證人、塞內加爾前外長加迪奧下午出庭作供。一如早前法庭文件披露，加迪奧指自己對何志平帶同200萬美元現金贈乍得總統德比並不知情，並認為何的做法是「企圖賄賂」；又承認明知是賄賂都繼續協助何，是希望工作可獲得回報。

加迪奧一度是案件另一被告，與何志平同期被捕，不過他早前與美國政府達成「不起訴協議（Non-Prosecution Agreement）」，以改任控方證人為條件，換取當局撤銷他所有控罪。

加迪奧作供前，控方律師先要求他於庭上認出何志平，加迪奧尚未示意，何志平聞言已主動向加迪奧揮手；不過除此以外，二人在庭上再無交流。

加迪奧指，2014年9月透過一個共同朋友認識何志平，當時二人在紐約見面，何向他表示希望認識乍得總統德比，他於是介紹二人認識。

2014年12月，華信代表團第二度到訪乍得與德比會面時，何志平帶同一個藏有200萬美元現金的禮物盒贈予德比，加迪奧當時亦在場，他承認並無親眼看見禮物盒內的現金，但事後得知仍感到震驚（surprised and shocked），並認為此舉只能是企圖賄賂（bribery attempt）。

檢控官Douglas Zolkind詢問加迪奧，為何覺得事涉賄賂仍繼續協助何，他就解釋指自己由接觸德比到安排雙方會面，當中已經付出很多努力，因此希望可得到回報，Zolkind續問他是否已得到回報，加迪奧就確認收到40萬美元，金額與控罪書的案情吻合。

另外，加迪奧亦指乍得對非洲是一個非常有象徵意義的國家，因乍得為了對抗伊斯蘭國、阿爾蓋達組織、以及另一非洲伊斯蘭極端組織博科聖地，乍得總統已令自己陷入困局，經濟衰退且沒有資源，因此繼續促成乍得與華信的合作是非常重要。

控方律師亦詢問加迪奧的私人顧問公司「Sarata Holding」性質，加迪奧指該公司屬牟利性質，與他的兒子及一個曾任大使的外交官共同營運，公司目標是「協助非洲與世界聯繫」。加迪奧明日將繼續作供。

記者 陳建平、趙雅婷、黃文邦、王心義
特約記者 胡凱文
美國紐約直擊

加迪奧作供前，控方律師先要求他於庭上認出何志平，加迪奧尚未示意，何志平聞言已主動向加迪奧揮手；

戇鳩仔真係有樣睇

Cls

得𠴱2球美金梗係賄款啦。你俾廿億美金就係投資喇

🇳🇬🇩🇪潛臺詞：屌你當我乞兒呀

驚死告佢唔入放返出去呀

博坐監呀 佢先醒

係囉，放返出嚟咪 抑鬱症 囉

係一直以來都有抑鬱症症狀

你啱，係抑鬱症病發

既然佢咁鍾意奶共
恭喜佢可以為支共捐軀囉

點樣做官做到咁有錢

其實我唔係好明, 點解係非洲貪污會關美國事?

美國有Foreign Corrupt Practices Act

佢冇監坐死撚緊